# 《多体系统的量子场论》3.2草稿

本节存在着大量的正负号混乱，以下全部统一为3.1节的标准。

在盒子空间模型中：$$\int d^dx\ \exp[-i\pmb k\pmb x]=\mathcal V\delta_{\pmb k,\pmb 0},\sum_{\pmb k}\exp[i\pmb k\pmb x]=\mathcal V\delta^{(d)}(\pmb x)$$

于是当
$$\rho_{\pmb k}=\int d^d\pmb x\ \rho(\pmb x)\exp[-i\pmb k\pmb x]\\a_{\pmb k}=\int d^d\pmb x\ a(\pmb x)\mathcal V^{-1/2}\exp[-i\pmb k\pmb x]\\V_{\pmb k}=\int d^d\pmb x\ V(\pmb x)\exp[-i\pmb k\pmb x]$$

则

$$\sum_{\pmb k}\rho_{\pmb k}\exp[i\pmb k\pmb x]=\sum_{\pmb k}\int d^d\pmb x'\ \rho(\pmb x')\exp[-i\pmb k\pmb x'+i\pmb k\pmb x]=\mathcal V\rho(\pmb x)$$

$$\rho_{\pmb k}=\int d^d\pmb x\ a^\dagger(\pmb x)a(\pmb x)\exp[-i\pmb k\pmb x]\\=\mathcal V^{-1}\int d^d\pmb x\ \sum_{\pmb k',\pmb k''}a^\dagger_{\pmb k'}a_{\pmb k''}\exp[-i\pmb k\pmb x+i\pmb k''\pmb x-i\pmb k'\pmb x]\\=\sum_{\pmb k',\pmb k''}a_{\pmb k'}^\dagger a_{\pmb k''}\delta_{\pmb k-\pmb k''+\pmb k'}=\sum_{\pmb k''}a_{\pmb k''-\pmb k}^\dagger a_{\pmb k''}$$

关于为什么要定义$H:=H_{\rm real}-\mu\hat N$，这里说一下动机。我们的目的，是在所有满足$\langle\varphi|\varphi\rangle=1$且$\langle\varphi|\hat N|\varphi\rangle=N$的纯态中，找到使得$\langle\varphi|H_{\rm real}|\varphi\rangle$最小的$|\varphi\rangle$（其实也可以不是纯态，可以理解为是在所有满足条件的密度算符里找也行），于是考虑拉格朗日乘数法，于是将问题转换为在所有满足$\langle\varphi|\varphi\rangle=1$的纯态中，找到使得$\langle\varphi|(H_{\rm real}-\mu\hat N)|\varphi\rangle$最小的$|\varphi_\mu\rangle$，然后再确定合适的$\mu$，使得$\langle\varphi_\mu|\hat N|\varphi_\mu\rangle=N$即可。

关于(3.2.1)：

$$H=\sum_{\pmb k}(\epsilon_{\pmb k}-\mu)a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}\\+\int d^d\pmb xd^d\pmb x'\ \mathcal V^{-3}\sum_{\pmb q,\pmb q',\pmb k}\frac12\rho_{\pmb q}V_{\pmb k}\rho_{\pmb q'}\exp[i\pmb q\pmb x+i\pmb q'\pmb x'+i\pmb k\pmb x-i\pmb k\pmb x']\\=\sum_{\pmb k}(\epsilon_{\pmb k}-\mu)a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}+\mathcal V^{-1}\sum_{\pmb q,\pmb q',\pmb k}\frac12\rho_{\pmb q}V_{\pmb k}\rho_{\pmb q'}\delta_{\pmb q,-\pmb k}\delta_{\pmb q',\pmb k}\\=\sum_{\pmb k}(\epsilon_{\pmb k}-\mu)a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}+\mathcal V^{-1}\sum_{\pmb q}\frac12\rho_{-\pmb q}V_{\pmb q}\rho_{\pmb q}\\=\sum_{\pmb k}(\epsilon_{\pmb k}-\mu)a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}+\mathcal V^{-1}\frac12\sum_{\pmb k,\pmb k',\pmb q}a_{\pmb k'-\pmb q}^\dagger a_{\pmb k'}V_{\pmb q}a_{\pmb k+\pmb q}^\dagger a_{\pmb k}\\=\sum_{\pmb k}(\epsilon_{\pmb k}-\mu)a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}+\mathcal V^{-1}\frac12\sum_{\pmb k,\pmb k',\pmb q}V_{\pmb q}a_{\pmb k'-\pmb q}^\dagger a_{\pmb k+\pmb q}^\dagger a_{\pmb k'}a_{\pmb k}\\+\mathcal V^{-1}\frac12\sum_{\pmb k,\pmb k',\pmb q}V_{\pmb q}a_{\pmb k'-\pmb q}^\dagger a_{\pmb k}\delta_{\pmb k+\pmb q,\pmb k'}\\=\sum_{\pmb k}(\epsilon_{\pmb k}-\mu)a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}+\mathcal V^{-1}\frac12\sum_{\pmb k,\pmb k',\pmb q}V_{\pmb q}a_{\pmb k'-\pmb q}^\dagger a_{\pmb k+\pmb q}^\dagger a_{\pmb k'}a_{\pmb k}\\+\mathcal V^{-1}\frac12\sum_{\pmb k,\pmb q}V_{\pmb q}a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}$$

$$\mathcal V^{-1}\frac12\sum_{\pmb q}V_{\pmb q}=\frac12V(0)$$

关于(3.2.2)：
根据正文说明，$\frac12V(0)$已经吸收到$\mu$当中。于是
$$H=\sum_{\pmb k}(\epsilon_{\pmb k}-\mu)a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}+\mathcal V^{-1}\frac12\sum_{\pmb k,\pmb k',\pmb q}V_{\pmb q}a_{\pmb k'}^\dagger a_{\pmb k+\pmb q}^\dagger a_{\pmb k'+\pmb q}a_{\pmb k}$$

现在考虑拆解后者：
1、首先是$\pmb k=\pmb k'=\pmb q=0$，对应于
$$\frac{1}{2\mathcal V}V_0N_0^2=\frac12\rho_0^2V_0\mathcal V$$

2、$\pmb q=\pmb k=0$，而$\pmb k'\neq0$，对应于
$$\frac{1}{2\mathcal V}V_0N_0\sum_{\pmb k'\neq0}a_{\pmb k'}^\dagger a_{\pmb k'}=\frac12\rho_0V_0\sum_{\pmb k\neq0}a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}$$

3、$\pmb q=\pmb k’=0$，而$\pmb k\neq0$，对应于
$$\frac{1}{2\mathcal V}V_0N_0\sum_{\pmb k\neq0}a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}=\frac12\rho_0V_0\sum_{\pmb k\neq0}a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}$$

4、$\pmb q=0$而$\pmb k',\pmb k\neq0$，这是四次项，不考虑

5、$\pmb k=0$而$\pmb q=-\pmb k'\neq0$，对应于
$$\frac1{2\mathcal V}N_0\sum_{\pmb k'\neq0}V_{-\pmb k'}a_{\pmb k'}^\dagger a_{-\pmb k'}^\dagger=\frac12\rho_0\sum_{\pmb k\neq0}V_{\pmb k}a_{-\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}^\dagger$$

6、$\pmb k=0$而$\pmb q\neq-\pmb k'$且$\pmb q,\pmb k'\neq0$，这是三次项，不考虑

7、$\pmb k'=0$而$\pmb q=-\pmb k\neq0$，对应于
$$\frac1{2\mathcal V}N_0\sum_{\pmb k\neq0}V_{-\pmb k}a_{-\pmb k}a_{\pmb k}=\frac12\rho_0\sum_{\pmb k\neq0}V_{\pmb k}a_{-\pmb k}a_{\pmb k}$$

8、$\pmb k'=0$而$\pmb q\neq-\pmb k$且$\pmb q,\pmb k\neq0$，这是三次项，不考虑

9、$\pmb k=\pmb k'=0$而$\pmb q\neq0$，对应于
$$\frac{1}{2\mathcal V}N_0\sum_{\pmb q\neq0}V_{\pmb q}a_{\pmb q}^\dagger a_{\pmb q}=\frac12\rho_0\sum_{\pmb k\neq0}V_{\pmb k}a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}$$

10、$\pmb q,\pmb k,\pmb k'\neq0$而$\pmb q=-\pmb k=-\pmb k'$，对应于
$$\frac1{2\mathcal V}N_0\sum_{\pmb q\neq0}V_{\pmb q}a_{-\pmb q}^\dagger a_{-\pmb q}=\frac12\rho_0\sum_{\pmb k\neq0}V_{\pmb k}a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}$$

11、$\pmb q,\pmb k,\pmb k'\neq0$而$\pmb q\neq-\pmb k$或$\pmb q\neq-\pmb k'$，这是至少三次项，不考虑

合并就是

$$\frac12\rho_0^2V_0\mathcal V+\rho_0V_0\sum_{\pmb k\neq0}a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}+\frac12\rho_0\sum_{\pmb k\neq0}V_{\pmb k}a_{-\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}^\dagger\\+\frac12\rho_0\sum_{\pmb k\neq0}V_{\pmb k}a_{-\pmb k}a_{\pmb k}+\rho_0\sum_{\pmb k\neq0}V_{\pmb k}a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}$$

再加上一开始的$\sum_{\pmb k}(\epsilon_{\pmb k}-\mu)a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}$得
$$\sum_{\pmb k\neq0}(\epsilon_{\pmb k}-\mu_{\pmb k}')a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}+\rho_0\frac12\sum_{\pmb k\neq0}V_{\pmb k}\left(a_{-\pmb k}a_{\pmb k}+a_{-\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}^\dagger\right)\\-\mu N_0+\frac12\rho_0V_0N_0$$

$$[\alpha_{\pmb k},\alpha_{\pmb k'}^\dagger]=u_{\pmb k}u_{\pmb k'}^*[a_{\pmb k},a_{\pmb k'}^\dagger]+v_{\pmb k}v_{\pmb k'}^*[a_{-\pmb k}^\dagger,a_{-\pmb k'}]$$

注意，后文中会出现$E_{\pmb k}$为虚数的情况，关于(3.2.3),(3.2.4),(3.2.5)这些配置满足$|u_{\pmb k}|^2-|\pmb v_{\pmb k}|^2=1$仅限于$E_{\pmb k}$为实数。为了清楚理解$E_{\pmb k}$为虚数会意味着什么，需要将正文中后边的部分整个重写，这件事情我在后文处理。

$$E_{\pmb k}\alpha_{\pmb k}^\dagger\alpha_{\pmb k}-E_{\pmb k}v_{\pmb k}^*v_{\pmb k}\\=E_{\pmb k}u_{\pmb k}^*u_{\pmb k}a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}+E_{\pmb k}u_{\pmb k}^*v_{\pmb k}a_{\pmb k}^\dagger a_{-\pmb k}^\dagger+E_{\pmb k}v_{\pmb k}^*u_{\pmb k}a_{-\pmb k}a_{\pmb k}\\+E_{\pmb k}v_{\pmb k}^*v_{\pmb k}a_{-\pmb k}^\dagger a_{-\pmb k}\\=\frac12(\epsilon_{\pmb k}-\mu_{\pmb k}')a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}+\frac12E_{\pmb k}a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}\\+{\rm sgn}(V_{\pmb k})(a_{\pmb k}^\dagger a_{-\pmb k}^\dagger+a_{\pmb k}a_{-\pmb k})\sqrt{\frac{(\epsilon_{\pmb k}-\mu_{\pmb k}')^2}{4}-\frac14E_{\pmb k}^2}\\+\frac12(\epsilon_{\pmb k}-\mu_{\pmb k}')a_{-\pmb k}^\dagger a_{-\pmb k}-\frac12E_{\pmb k}a_{-\pmb k}^\dagger a_{-\pmb k}$$

注意$\epsilon_{\pmb k}=\epsilon_{-\pmb k},\mu_{\pmb k}'=\mu_{-\pmb k}'$，从而在求和后还需要说明的是：
$${\rm sgn}(V_{\pmb k})\sqrt{\frac{(\epsilon_{\pmb k}-\mu_{\pmb k}')^2}{4}-\frac14E_{\pmb k}^2}=\frac{V_{\pmb k}\rho_0}2$$

这个直接代入即得。

$$a_{\pmb k}=\frac{\left|\begin{matrix}\alpha_{\pmb k}&v_{\pmb k}\\\alpha_{-\pmb k}^\dagger&u_{-\pmb k}^*\end{matrix}\right|}{\left|\begin{matrix}u_{\pmb k}&v_{\pmb k}\\v_{-\pmb k}^*&u_{-\pmb k}^*\end{matrix}\right|}=u_{\pmb k}^*\alpha_{\pmb k}-v_{\pmb k}\alpha_{-\pmb k}^\dagger$$

$$a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}=u_{\pmb k}u_{\pmb k}^*\alpha_{\pmb k}^\dagger \alpha_{\pmb k}-u_{\pmb k}v_{\pmb k}\alpha_{\pmb k}^\dagger\alpha_{-\pmb k}^\dagger-v_{\pmb k}^*u_{\pmb k}^*\alpha_{-\pmb k}\alpha_{\pmb k}+v_{\pmb k}^*v_{\pmb k}\alpha_{-\pmb k}^\dagger\alpha_{-\pmb k}+v_{\pmb k}^\dagger v_{\pmb k}$$

$$\sqrt{k^2(k^2/2m+2\rho_0V_{\pmb k})/2m}\simeq\sqrt{2\rho_0V_0k^2/2m},v^2=\frac{\rho_0V_0}{m}$$

书中那个$-\rho_0^2/2$应该是笔误，量纲也不对。

现在处理$E_{\pmb k}$为虚数时的推导：
首先回到(3.2.2)，即
$$\sum_{\pmb k\neq0}(\epsilon_{\pmb k}-\mu_{\pmb k}')a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}+\rho_0\frac12\sum_{\pmb k\neq0}V_{\pmb k}\left(a_{-\pmb k}a_{\pmb k}+a_{-\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}^\dagger\right)\\-\mu N_0+\frac12\rho_0V_0N_0$$

现在考虑设$\xi_{\pmb k}=\epsilon_{\pmb k}-\mu_{\pmb k}',\Delta_{\pmb k}=\rho_0V_{\pmb k}$

从而上式简化为
$$\sum_{\pmb k\neq0,{\rm half}}\left[\xi_{\pmb k}(a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}+a^\dagger_{-\pmb k}a_{-\pmb k})+\Delta_{\pmb k}(a_{-\pmb k}a_{\pmb k}+a_{-\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}^\dagger)\right]\\-\mu N_0+\frac12\rho_0V_0N_0$$

且$E_{\pmb k}$为虚数意味着$\Delta_{\pmb k}+\xi_{\pmb k}$和$\Delta_{\pmb k}-\xi_{\pmb k}$同号。

那么设：
$$q_{\pmb k}^+=\frac12(a_{\pmb k}+a_{\pmb k}^\dagger+a_{-\pmb k}+a_{-\pmb k}^\dagger)\\p_{\pmb k}^+=\frac i2(a_{\pmb k}^\dagger-a_{\pmb k}+a_{-\pmb k}^\dagger-a_{-\pmb k})\\q_{\pmb k}^-=\frac12(a_{\pmb k}+a_{\pmb k}^\dagger-a_{-\pmb k}-a_{-\pmb k}^\dagger)\\p_{\pmb k}^-=\frac i2(a_{\pmb k}^\dagger-a_{\pmb k}-a_{-\pmb k}^\dagger+a_{-\pmb k})$$

于是显然这构成两对互相独立的正则坐标。
而这时$$\frac{\Delta_{\pmb k}+\xi_{\pmb k}}{2}(q_{\pmb k}^{+2}+p_{\pmb k}^{-2})-\frac{\Delta_{\pmb k}-\xi_{\pmb k}}{2}(q_{\pmb k}^{-2}+p_{\pmb k}^{+2})\\=\frac{\Delta_{\pmb k}+\xi_{\pmb k}}{4}(2a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}+2a_{-\pmb k}^\dagger a_{-\pmb k}+2+2a_{\pmb k}a_{-\pmb k}+2a_{\pmb k}^\dagger a_{-\pmb k}^\dagger)\\-\frac{\Delta_{\pmb k}-\xi_{\pmb k}}{4}(2a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}+2a_{-\pmb k}^\dagger a_{-\pmb k}+2-2a_{\pmb k}a_{-\pmb k}-2a_{\pmb k}^\dagger a_{-\pmb k}^\dagger)\\=\Delta_{\pmb k}(a_{\pmb k}a_{-\pmb k}+a_{\pmb k}^\dagger a_{-\pmb k}^\dagger)+\xi_{\pmb k}(a_{\pmb k}^\dagger a_{\pmb k}+a_{-\pmb k}^\dagger a_{-\pmb k}+1)$$

这就意味着，无论$\Delta_{\pmb k}+\xi_{\pmb k}$大于零还是小于零，关于$\pmb k$那一项都会拆成两个穹顶势能系统的哈密顿量（注意只要把$p$和$q$交换再随便给一边取个负号就又是正则坐标了）
这就解释了为什么说当$E_{\pmb k}$为虚，局部来说就形成了发散位。

## 问题 3.2.1
考虑弱相互作用项，于是有
$$\left(\frac{\partial\Omega_g}{\partial N_0}\right)_\mu=-\mu+N_0V_0/\mathcal V$$

故为了让$N_0>0$，需要有$\mu=N_0V_0/\mathcal V$

根据(3.2.7)，我们知道
$$N=N_0+\sum_{k}\left(\frac{\epsilon_k+N_0V_k/\mathcal V}{2\sqrt{(\epsilon_k+N_0V_k/\mathcal V)^2-N_0^2V_k^2/\mathcal V^2}}-\frac12\right)$$

换回动量的连续表述就是：
$$N=N_0+\frac{\mathcal V}{2\pi}\int dk\left(\frac{\epsilon_k+N_0V_k/\mathcal V}{2\sqrt{(\epsilon_k+N_0V_k/\mathcal V)^2-N_0^2V_k^2/\mathcal V^2}}-\frac12\right)\\=N_0+\frac{\mathcal V}{2\pi}\int_0^\infty dk\left(\frac{\sqrt{N_0V_k/\mathcal V}}{2\sqrt{\epsilon_k}}-1+O(k)\right)$$
（上文中的$O(k)$是在$k\to0$取），这意味着，只要$N_0V_k/\mathcal V>0$，则积分在红外部分发散，这和$N_0\simeq N$矛盾。

## 问题 3.2.2
(a)
实际要的是$E_{\pmb k}^2<0$。我们考虑让$V_{\pmb k_0}<-\epsilon_{\pmb k_0}/2\rho_0$且$V_0>0$即可，简单的方案就是：

$$V_{\pmb k}=U_1\exp[-R_1^2k^2]-U_2\exp[-R_2^2k^2]$$

这里取$U_1=2U_2$且$R_1=2R_2$，并让$m$足够大，就能满足要求。
这时经过傅里叶变换得：
$$V(\pmb r)=\frac{1}{(2\pi)^d}\frac{\pi^{d/2}U_1\exp[-r^2/4R_1^2]}{R_1^d}-\frac{1}{(2\pi)^d}\frac{\pi^{d/2}U_2\exp[-r^2/4R_2^2]}{R_2^d}$$

(b)
旋子处$E_{\pmb k}$为虚，意味着发散，从而系统倾向于具有周期$2\pi/k_0$，也就是会形成晶体。

## 问题 3.2.3
1.
注意只保留$\pmb S_i-\pmb s$的一次项，可得：
$$H=2J\sum_i\pmb s\cdot\pmb S_i-J\sum_is^2$$

而基态显然就是全部指向同一方向的态。我们现在设$\pmb s$的方向为$z$，也就是说，所有$|S_{iz}=S\rangle$的态
2.
注意$\langle S_{iz}=S|\pmb S_i|S_{iz}=S\rangle=S\hat{\pmb z}$，故$\pmb s=S\hat{\pmb z}$
3.
基态能量就是$J\sum_iS^2$
4.
于是激发态能量就是$J\sum_iS^2-2JnS$
