# 《多体系统的量子场论》2.4.3草稿

这里有效作用量的部分：

$$Z={\rm constant}\times\int\mathcal Dx\ \exp\left[i\int dt\ \frac12m\dot x^2\right]\\\times\prod_j\int\mathcal Dh_j\ \exp\left[i\int dt\ \left(\frac12\dot h_j^2-\frac12\Omega_j^2h_j^2-g_j\Omega_jxh_j-\frac12g_j^2x^2\right)\right]$$

参看习题2.2.3的解答可得
$$Z={\rm constant}\times\int\mathcal Dx\ \exp\left[i\int dt\ \left(\frac12m\dot x^2+\frac12\sum_jg_j^2x\left[\Omega_j^2\left(d_t^2+\Omega_j^2\right)^{-1}-1\right]x\right)\right]\\={\rm constant}\times\int\mathcal Dx\ \exp\left[i\int dt\ \left(\frac12m\dot x^2-\frac12\sum_jg_j^2x^2+\frac12\sum_jg_j^2\Omega_j^2\int dt'\ x(t)x(t')i\langle h_j(t)h_j(t')\rangle\right)\right]\\={\rm constant}\times\int\mathcal Dx\ \exp\left[i\frac12m\int dt\ \dot x^2-i\frac12\sum_j\int dt\ g_j^2x^2-i\frac12\iint dt\ dt'\ G_{\rm os}(t-t')x(t)x(t')\right]$$

而为了得出书中的(2.4.8)，我们需要$\sum_jg_j^2=-\int dt'\ G_{\rm os}(t-t')$（这一点之后再证），于是就会得：
$$-\frac12\sum_j\int dt\ g_j^2x^2=\frac12\iint dt\ dt'\ G_{\rm os}(t-t')x(t)^2=\frac14\iint dt\ dt'\ G_{\rm os}(t-t')[x(t)^2+x(t')^2]$$

将上式代入就得到
$$Z={\rm constant}\times\int\mathcal Dx\ \exp\left[i\left(\int dt\ \frac m2\dot x^2+\frac14\iint dt\ dt'\ G_{\rm os}(t-t')(x(t)-x(t'))^2\right)\right]$$

现在说明为什么$\sum_jg_j^2=-\int dt'\
 G_{\rm os}(t-t')$。$G_{\rm os}(t-t')=-i\sum_j\frac{g_j^2\Omega_j}{2}\exp[-i|t-t'|\Omega_j]$，这一点请检查(2.2.16)得出。于是
$$-\int dt'\ G_{\rm os}(t-t')=i\sum_j\frac{g_j^2\Omega_j}{2}\int dt'\exp[-i|t'-t|\Omega_j]=i\sum_jg_j^2\Omega_j\int_0^\infty\exp[-it(1-i0^+)\Omega_j]=\sum_jg_j^2$$

现在说明运动方程：
$$\delta S=-\int dt\ m\ddot x\delta x+\int dt\ dt'\ \frac12 G_{\rm os}(t-t')(x(t)-x(t'))(\delta x(t)-\delta x(t'))\\=-\int dt\ m\ddot x\delta x+\int dt\ dt'\ G_{\rm os}(t-t')x(t)\delta x(t)-\int dt\ dt'\ G_{\rm os}(t-t')x(t')\delta x(t)\\=\int dt\ \left(-m\ddot x(t)+x(t)\int dt'\ G_{\rm os}(t-t')-\int dt'\ G_{\rm os}(t-t')x(t')\right)\delta x(t)$$

故（注意最后那个$G_{\rm os}(0)$里那个零是频率，不是时间）
$$m\ddot x=x\int dt'\ G_{\rm os}(t-t')-\int dt'\ G_{\rm os}(t-t')x(t')=x\int dt'\ G_{\rm os}(t')-x*G_{\rm os}=xG_{\rm os}(0)-x*G_{\rm os}$$

换到频率空间的过程是显然的。

关于注释14中的内容，参看(2.2.19)

关于$G_{\rm os}(\omega)$的计算过程，注意：
$$\frac{1}{x+i0^+}=\mathcal P\frac1x-i\pi\delta(x)$$

于是$${\rm Im}G_{\rm os}(\omega)=\int_0^\infty d\Omega\ (-\pi)\delta(\omega^2-\Omega^2)\Omega^2n(\Omega)g^2(\Omega)\\=\int_0^\infty d\Omega\ (-\pi)\delta(\Omega-|\omega|)\frac{\Omega^2}{2|\omega|}n(\Omega)g^2(\Omega)\\=-\frac{\pi}{2}|\omega|n(|\omega|)g^2(|\omega|)$$

接着是关于
$$n_0g_0^2\cdot\mathcal P\int_0^{\Omega_0}d\Omega\ \frac{\Omega^2}{\omega^2-\Omega^2}=n_0g_0^2\left[-\Omega_0+\omega^2\cdot\mathcal P\int_0^{\Omega_0}d\Omega\ \frac{1}{\omega^2-\Omega^2}\right]\\=-n_0g_0^2\Omega_0+n_0g_0^2\frac{|\omega|}2\int_0^{\Omega_0}\frac{1}{\Omega+|\omega|}-n_0g_0^2\frac{|\omega|}2\cdot\mathcal P\int_0^{\Omega_0}\frac{1}{\Omega-|\omega|}\\=-n_0g_0^2\Omega_0+n_0g_0^2\frac{|\omega|}{2}\log\left|\frac{\Omega+|\omega|}{\Omega-|\omega|}\right|$$

## 问题2.4.3.
本题为书写方便，$\omega$均是指$|\omega|$。
1.
$$\frac{{\rm Re}G_{\rm os}(\omega)-{\rm Re}G_{\rm os}(0)}{\omega^2}=\mathcal P\int_0^{\infty}d\Omega\ n(\Omega)g^2(\Omega)\frac{\frac{\Omega^2}{\omega^2-\Omega^2}-(-1)}{\omega^2}=\mathcal P\int_0^{\infty}d\Omega\ n(\Omega)g^2(\Omega)\frac{1}{\omega^2-\Omega^2}$$

考虑在$\Omega<\Omega_0$的时候，$n(\Omega)g^2(\Omega)=C\Omega^\alpha$，于是上式等于
$$C\cdot\mathcal P\int_0^{\Omega_0}d\Omega\ \frac{\Omega^\alpha}{\omega^2-\Omega^2}=C\cdot\mathcal P\int_0^{\Omega_0/\omega}du\ \frac{\omega^{\alpha+1} u^\alpha}{\omega^2-\omega^2u^2}=C\omega^{\alpha-1}\cdot\mathcal P\int_0^{\Omega_0/\omega}du\ \frac{u^\alpha}{1-u^2}$$

注意，由于是主值积分，故$u$在$1$附近的行为不会造成发散，所有问题都是在$u\to0$和$u\to\Omega_0/\omega$：
①当$\alpha>1$：
于是$u\to\Omega_0/\omega$时，$\frac{u^\alpha}{1-u^2}\to-u^{\alpha-2}$，从而这部分的积分结果$\sim (\Omega_0/\omega)^{\alpha-1}$，于是乘上$\omega^{\alpha-1}$后$\sim\Omega_0^{\alpha-1}$，和$\omega$无关，不发散；$u\to0$时，$\frac{u^\alpha}{1-u^2}\to u^\alpha$，从而这部分的积分结果为不发散的常数（只和$\alpha$有关），于是乘上$\omega^{\alpha-1}$后$\sim\omega^{\alpha-1}$，不发散。
②当$\alpha=1$：
于是$u\to\Omega_0/\omega$时，$\frac{u}{1-u^2}\to-1/u$，从而这部分的积分结果$\sim\log(\Omega_0/\omega)$，于是乘上$\omega^{\alpha-1}$后$\sim\log(\Omega_0/\omega)$，在$\omega\to0$时对数发散。
③当$0<\alpha<1$：
于是$\mathcal P\int_0^{\infty}\frac{u^\alpha}{1-u^2}$收敛到某个只跟$\alpha$有关的常数，如果该常数非零，则因为$\omega^{\alpha-1}$在$\omega\to0$发散，于是整体发散。现在考虑证明积分结果非零：根据主值积分的定义：
$$\mathcal P\int_0^\infty\frac{u^\alpha}{1-u^2}du=\int_0^{1-\epsilon}\frac{u^\alpha}{1-u^2}du+\int_{1+\epsilon}^\infty\frac{u^\alpha}{1-u^2}du$$

对后者换元$u=1/v$得：
$$-\int_{1-\epsilon}^0\frac{v^{-\alpha}}{v^2-1}dv=-\int_0^{1-\epsilon}\frac{u^{-\alpha}}{1-u^2}du$$

故
$$\mathcal P\int_0^\infty\frac{u^\alpha}{1-u^2}du=\int_0^{1-\epsilon}\frac{u^\alpha-u^{-\alpha}}{1-u^2}du\neq0$$

④$\alpha=0$：
这时$$\mathcal P\int_0^\infty\frac{1}{1-u^2}du=\int_0^{1-\epsilon}\frac{1}{1-u^2}du+\int_{1+\epsilon}^\infty\frac{1}{1-u^2}du\\=\int_0^{1-\epsilon}\frac{1}{1-u^2}du-\int_0^{1-\epsilon}\frac{1}{1-u^2}du=0$$

从而$$\mathcal P\int_0^{\Omega_0/\omega}\frac{1}{1-u^2}du=-\int_{\Omega_0/\omega}^\infty\frac{1}{1-u^2}du=-\frac{1}{2}\log\left[\frac{\Omega_0-\omega}{\Omega_0+\omega}\right]=\frac{\omega}{\Omega_0}+O(\omega^2)$$

故乘上$\omega^{-1}$后得$1/\Omega_0$，故不发散
⑤$\alpha<0$：
对于$u\to0$的区域，积分直接得到和$\omega$无关的发散。
2.
其实就是要讨论
$$\mathcal P\int_0^{\infty}d\Omega\ \frac{\exp[-\Omega/\Omega_0]}{\omega^2-\Omega^2},\mathcal P\int_0^\infty d\Omega\ \frac{\exp[-\Omega^2/\Omega_0^2]}{\omega^2-\Omega^2}$$对$\omega\to0$的收敛性。
考虑将积分区域分为两段$[0,\Omega_0]$和$[\Omega_0,\infty)$。
对于第二段，两个积分经换元分别为
$$\frac{1}{\Omega_0}\int_1^\infty du\ \frac{\exp[-u]}{\omega^2/\Omega_0^2-u^2},\frac{1}{\Omega_0}\int_1^\infty du\ \frac{\exp[-u^2]}{\omega^2/\Omega_0^2-u^2}$$

两者显然都在$\omega\to0$时收敛，故实际只需要讨论第一段积分。
对于第一段，两个积分经换元分别为
$$\frac{1}{\omega}\cdot\mathcal P\int_0^{\Omega_0/\omega}du\ \frac{\exp[-u\omega/\Omega_0]}{1-u^2},\frac{1}{\omega}\cdot\mathcal P\int du\ \frac{\exp[-u^2\omega^2/\Omega_0^2]}{1-u^2}$$

两者分别可拆为：
$$\frac{1}{\omega}\cdot\mathcal P\int_0^{\Omega_0/\omega}du\ \frac{1}{1-u^2}-\frac{1}{\Omega_0}\cdot\mathcal P\int_0^{\Omega_0/\omega}du\ \frac{u}{1-u^2}+\frac{1}{\omega}\cdot\mathcal P\int_0^{\Omega_0/\omega}\frac{K_1(u,\omega,\Omega_0)}{1-u^2}\\\frac{1}{\omega}\cdot\mathcal P\int_0^{\Omega_0/\omega}du\ \frac{1}{1-u^2}-\frac{1}{\omega}\cdot\mathcal P\int_0^{\Omega_0/\omega}du\ \frac{K_2(u,\omega,\Omega_0)}{1-u^2}$$

且$0\leq K_1(u,\omega,\Omega_0)\leq \frac12u^2\omega^2/\Omega_0^2,0\leq K_2(u,\omega,\Omega_0)\leq u^2\omega^2/\Omega_0^2$。从而根据上一问结果可知，这五部分有且仅有前者的第二部分在$\omega\to0$发散，其余全部收敛，从而可知前者发散，后者收敛。