# 《多体系统的量子场论》4.1.2草稿

## 问题 4.1.1.
记$S_{ab}:=\prod_{a<u<b}\sigma_u^z,S_a:=\sum_{u<a}\sigma_u^z$

注意显然有$[S_{ij},S_i]=0$，以及$S_{ij}^\dagger=S_{ij}$以及$S_i^\dagger=S_i$，以及一些其他明显性质

当$i<j$：
$$\{c_i,c_j\}=\{\sigma_i^-S_i,\sigma_j^-S_{i}\sigma_i^zS_{ij}\}\\=\sigma_i^-[S_i,\sigma_j^-S_i\sigma_j^zS_{ij}]+\{\sigma_i^-,\sigma_j^-S_i\sigma_i^zS_{ij}\}S_i\\=\sigma_j^-S_i\{\sigma_i^zS_{ij},\sigma_i^-\}S_i-[\sigma_j^-S_i,\sigma_i^-]\sigma_i^zS_{ij}S_i\\=\sigma_j^-S_i\{\sigma_i^z,\sigma_i^-\}S_{ij}S_i+\sigma_j^-S_i\sigma_i^z[S_{ij},\sigma_i^-]S_i=0$$

当$i>j$：
$$\{c_i,c_j\}=\{c_j,c_i\}=0$$

当$i=j$：
$$\{c_i,c_i\}=\{\sigma_i^-S_i,\sigma_i^-S_i\}=\{\sigma_i^-,\sigma_i^-S_i\}S_i+\sigma_i^-[S_i,\sigma_i^-S_i]\\=\{\sigma_i^-,\sigma_i^-\}S_iS_i+\sigma_i^-[S_i,\sigma_i^-]S_i=0$$

$$\{c_i^\dagger,c_j^\dagger\}=\{c_i,c_j\}^\dagger=0$$

对于$i<j$：
$$\{c_i,c_j^\dagger\}=\{\sigma_i^-S_i,\sigma_j^+S_i\sigma_i^zS_{ij}\}\\=\sigma_i^-[S_i,\sigma_j^+S_i\sigma_i^zS_{ij}]+\{\sigma_i^-,\sigma_j^+S_i\sigma_i^zS_{ij}\}S_i\\=\sigma_j^+S_i\{\sigma_i^zS_{ij},\sigma_i^-\}S_i-[\sigma_j^+S_i,\sigma_i^-]\sigma_i^zS_{ij}S_i\\=\sigma_j^+S_i\{\sigma_i^z,\sigma_i^-\}S_{ij}S_i+\sigma_j^+S_i\sigma_i^z[S_{ij},\sigma_i^-]S_i=0$$

对于$i>j$：
$$\{c_i,c_j^\dagger\}=\{c_j,c_i^\dagger\}^\dagger=0$$

对于$i=j$：
$$\{c_i,c_i^\dagger\}=\{\sigma_i^-S_i,\sigma_i^+S_i\}=\{\sigma_i^-,\sigma_i^+S_i\}S_i+\sigma_i^-[S_i,\sigma_i^+S_i]\\=\{\sigma_i^+,\sigma_i^-\}S_iS_i+\sigma_i^+[S_i,\sigma_i^-]S_i=1$$

## 问题 4.1.2.
题干缺一个条件：$u_{-k}=u_k$而$v_{-k}=-v_k$

$$\{\lambda_k,\lambda_{k'}\}=u_kv_{k'}\{c_k,c_{-k'}^\dagger\}+v_ku_{k'}\{c_{-k}^\dagger,c_{k'}\}\\=u_kv_{-k}\delta_{k,-k'}+v_ku_{-k}\delta_{k,-k'}=0$$

$$\{\lambda_k^\dagger,\lambda_{k'}^\dagger\}=\{\lambda_k,\lambda_{k'}\}^\dagger=0$$

$$\{\lambda_k,\lambda_{k'}^\dagger\}=u_ku_{k'}^*\{c_k,c_{k'}^\dagger\}+v_kv_{k'}^*\{c_{-k}^\dagger,c_{-k'}\}\\=(|u_k|^2+|v_k|^2)\delta_{kk'}=\delta_{kk'}$$

$$c_j=\frac{1}{\sqrt N}\sum_k\exp[ikj]c_k\\c_j^\dagger=\frac{1}{\sqrt N}\sum_k\exp[-ikj]c_k^\dagger$$

故
$$\sum_{j}(c_j^\dagger c_{j+1}+c_{j+1}^\dagger c_j)\\=\frac1N\sum_{j,k_1,k_2}c_{k_1}^\dagger c_{k_2}(\exp[-ik_1j+ik_2j+ik_2]\\+\exp[-ik_1j-ik_1+ik_2j])\\=\sum_{k_1,k_2}c_{k_1}^\dagger c_{k_2}\delta_{k_1k_2}(\exp[ik_2]+\exp[-ik_1])\\=2\sum_kc_k^\dagger c_k\cos[k]$$

$$\sum_j(c_j^\dagger c_{j+1}^\dagger+c_{j+1}c_j)\\=\frac1N\sum_{j,k_1,k_2}c_{k_1}^\dagger c_{k_2}^\dagger\exp[-ik_1j-ik_2j-ik_2]\\+\frac1N\sum_{j,k_1,k_2}c_{k_1}c_{k_2}\exp[ik_1j+ik_1+ik_2j]\\=\sum_{k_1,k_2}c_{k_1}^\dagger c_{k_2}^\dagger\delta_{k_1,-k_2}\exp[-ik_2]\\+\sum_{k_1,k_2}c_{k_1}c_{k_2}\delta_{k_1,-k_2}\exp[ik_1]\\=\sum_k(c_k^\dagger c_{-k}^\dagger+c_kc_{-k})\exp[ik]\\=\frac12\sum_k(c_k^\dagger c_{-k}^\dagger+c_kc_{-k})(\exp[ik]-\exp[-ik])\\=\sum_k(c_k^\dagger c_{-k}^\dagger+c_kc_{-k})i\sin[k]$$

故
$$H=\sum_k(2tc_k^\dagger c_k\cos[k]+i\eta c_k^\dagger c_{-k}^\dagger\sin[k]+i\eta c_kc_{-k}\sin[k])$$

注意
$$\lambda_k^\dagger\lambda_k=|u_k|^2c_k^\dagger c_k+|v_k|^2-|v_k|^2c_{-k}c_{-k}^\dagger+u_k^*v_kc_k^\dagger c_{-k}^\dagger-v_k^*u_kc_kc_{-k}$$

所以我们希望
$$E_k(|u_k|^2-|v_k|^2)=2t\cos[k]\\E_ku_k^*v_k=-E_kv_k^*u_k=i\eta\sin[k]\\|u_k|^2+|v_k|^2=1,u_{-k}=u_k,v_{-k}=-v_k$$

于是
$$E_k^2=E_k^2(|u_k|^2-|v_k|^2)^2+4E_k^2|u_k|^2|v_k|^2\\=4(t^2\cos^2[k]+\eta^2\sin^2[k])$$

故
$$E_k=2\sqrt{t^2\cos^2[k]+\eta^2\sin^2[k]}$$

并取
$$u_k=\sqrt{\frac12\left(1+\frac{2t\cos[k]}{E_k}\right)}\\v_k=i{\rm sgn}(k)\sqrt{\frac12\left(1-\frac{2t\cos[k]}{E_k}\right)}$$

即可
而
$$E_g=\sum_k\frac12\left(1-\frac{2t\cos[k]}{E_k}\right)$$

## 问题 4.1.3.
1.
由于
$$c_i=\sigma_i^-\prod_{j<i}\sigma_j^z$$

$$c_i^\dagger=\sigma_i^+\prod_{j<i}\sigma_j^z$$

故
$$c_i^\dagger c_i=\sigma_i^+\sigma_i^-=\frac12+\frac12\sigma_i^z$$

也就是说
$$\sigma_i^z=2c_i^\dagger c_i-1$$

故
$$\sigma_i^-=c_i\prod_{j<i}(2c_j^\dagger c_j-1)\\\sigma_i^+=c_i^\dagger\prod_{j<i}(2c_j^\dagger c_j-1)$$

故
$$\sigma_i^x=(c_i+c_i^\dagger)\prod_{j<i}(2c_j^\dagger c_j-1)$$

$$\sigma_i^y=i(c_i-c_i^\dagger)\prod_{j<i}(2c_j^\dagger c_j-1)$$

注意
$$\sigma_i^x\sigma_{i+1}^x=(c_i+c_i^\dagger)(c_{i+1}+c_{i+1}^\dagger)(2c_i^\dagger c_i-1)\\=(2c_ic_i^\dagger c_i-c_i-c_i^\dagger)(c_{i+1}+c_{i+1}^\dagger)\\=(2c_i-c_i-c_i^\dagger)(c_{i+1}+c_{i+1}^\dagger)=(c_i-c_i^\dagger)(c_{i+1}+c_{i+1}^\dagger)$$

$$\sigma_i^y\sigma_{i+1}^y=-(c_i-c_i^\dagger)(c_{i+1}-c_{i+1}^\dagger)(2c_i^\dagger c_i-1)\\=-(2c_ic_i^\dagger c_i-c_i+c_i^\dagger)(c_{i+1}-c_{i+1}^\dagger)\\=-(2c_i-c_i+c_i^\dagger)(c_{i+1}-c_{i+1}^\dagger)=-(c_i+c_i^\dagger)(c_{i+1}-c_{i+1}^\dagger)$$

故
$$H=\sum_i(2Bc_i^\dagger c_i-B-(J_x+J_y)(c_i^\dagger c_{i+1}+c_{i+1}^\dagger c_i)\\+(J_y-J_x)(c_i^\dagger c_{i+1}^\dagger+c_{i+1}c_i))$$

2.
这时
$$H=\sum_i(2Bc_i^\dagger c_i-2J(c_i^\dagger c_{i+1}+c_{i+1}^\dagger c_i))-NB$$

取
$$c_j=\frac{1}{\sqrt N}\sum_kc_k\exp[ikj]\\c_j^\dagger=\frac{1}{\sqrt N}\sum_kc_k^\dagger\exp[-ikj]$$

故
$$H=\sum_k(2B-4J\cos k)c_k^\dagger c_k-NB$$

故对于$2B-4J\cos k<0$的$k$，激发产生空穴，对于$2B-4J\cos k>0$的$k$，激发产生粒子。

所以随着$J$从$-\infty$到$+\infty$，会发生两次相变，相变临界点在$J=\pm B/2$

3.
这时
$$H=\sum_i(2Bc_i^\dagger c_i-(1+\alpha^{-1})J(c_i^\dagger c_{i+1}+c_{i+1}^\dagger c_i)\\+(\alpha^{-1}-1)J(c_i^\dagger c_{i+1}^\dagger+c_{i+1}c_i))-NB$$

傅里叶后为
$$H=\sum_k(2B-2(1+\alpha^{-1})J\cos k)c_k^\dagger c_k\\+\sum_ki(\alpha^{-1}-1)J\sin[k] (c_k^\dagger c_{-k}^\dagger+c_kc_{-k})-NB$$

从而根据问题4.1.2.可知
$$E_k=2\sqrt{\left[B-J\left(1+\frac1\alpha\right)\cos k\right]^2+\left[J\left(\frac1\alpha-1\right)\sin k\right]^2}$$

为了找到相变临界点，实际就是要求存在$k$使得同时满足
$$B=J(1+\alpha^{-1})\cos k,J(\alpha^{-1}-1)\sin k=0$$

故临界点在$J=\pm \alpha B/(1+\alpha)$

本问和上问的不同在于，在本问中，只有$J$正好在临界点的时候才会出现无能隙的$k$

4.
我不知道怎么回答