# 《多体系统的量子场论》2.2.6草稿

## 问题 2.2.5.

考虑一个一般的量子系统，哈密顿量为$H$，本征态为$|n\rangle$，对应能量为$E_n$，基态为$|0\rangle$，能量为$E_0$，而
$$iG(t)=\begin{cases}\sum_m\langle\psi_0|O_2|\psi_m\rangle\langle\psi_m|O_1|\psi_0\rangle\exp[-i\Delta E_mt(1-i0^+)],t>0\\\eta\sum_m\langle\psi_0|O_1|\psi_m\rangle\langle\psi_m|O_2|\psi_0\rangle\exp[+i\Delta E_mt(1-i0^+)],t<0\end{cases}$$

$$\mathcal G(\tau)=\begin{cases}\sum_m\langle\psi_0|O_2|\psi_m\rangle\langle\psi_m|O_1|\psi_0\rangle\exp[-\Delta E_m\tau],\tau>0\\\eta\sum_m\langle\psi_0|O_1|\psi_m\rangle\langle\psi_m|O_2|\psi_0\rangle\exp[+\Delta E_m\tau],\tau<0\end{cases}$$

故
$$G(\omega)=-i\sum_m\int_0^\infty dt\ \langle\psi_0|O_2|\psi_m\rangle\langle\psi_m|O_1|\psi_0\rangle\exp[-i\Delta E_mt+i\omega t-0^+t]\\-i\eta\sum_m\int_0^\infty dt\ \langle\psi_0|O_1|\psi_m\rangle\langle\psi_m|O_2|\psi_0\rangle\exp[-i\Delta E_mt-i\omega t-0^+t]\\=\sum_m\langle\psi_0|O_2|\psi_m\rangle\langle\psi_m|O_1|\psi_0\rangle\frac{1}{\omega-\Delta E_m+i0^+}-\eta\sum_m\langle\psi_0|O_1|\psi_m\rangle\langle\psi_m|O_2|\psi_0\rangle\frac{1}{\omega+\Delta E_m-i0^+}$$

$$\mathcal G(\omega)=\sum_m\int_0^\infty d\tau\ \langle\psi_0|O_2|\psi_m\rangle\langle\psi_m|O_1|\psi_0\rangle\exp[-\Delta E_m\tau+i\omega\tau]\\+\eta\sum_m\int_0^\infty d\tau\ \langle\psi_0|O_1|\psi_m\rangle\langle\psi_m|O_2|\psi_0\rangle\exp[-\Delta E_m\tau-i\omega\tau]\\=\sum_m\langle\psi_0|O_2|\psi_m\rangle\langle\psi_m|O_1|\psi_0\rangle\frac{1}{-i\omega+\Delta E_m}-\eta\sum_m\langle\psi_0|O_1|\psi_m\rangle\langle\psi_m|O_2|\psi_0\rangle\frac{1}{-i\omega-\Delta E_m}$$

故
$$-\mathcal G(\omega)|_{i\omega\to\omega(1+i0^+)}=\sum_m\langle\psi_0|O_2|\psi_m\rangle\langle\psi_m|O_1|\psi_0\rangle\frac{1}{\omega-\Delta E_m+i{\rm sgn}(\omega)0^+}\\-\eta\sum_m\langle\psi_0|O_1|\psi_m\rangle\langle\psi_m|O_2|\psi_0\rangle\frac{1}{\omega+\Delta E_m+i{\rm sgn}(\omega)0^+}$$

这里注意到$\Delta E_m\geq0$，故如果$\omega>0$，则后者的$i0^+$可忽略，如果$\omega<0$，则前者的$i0^+$可忽略。而正文行文中好像本来就排除了$\omega=0$的位置。对比$G(\omega)$的结构就完成了证明。

## 问题 2.2.6.
$$\mathcal G^\beta(\tau)=\begin{cases}\sum_{m,n}\langle\psi_n|O_2|\psi_m\rangle\langle\psi_m|O_1|\psi_n\rangle\frac{\exp[-E_n\beta-\Delta E_{m,n}\tau]}{Z},\tau>0\\\eta\sum_{m,n}\langle\psi_n|O_1|\psi_m\rangle\langle\psi_m|O_2|\psi_n\rangle\frac{\exp[-E_n\beta+\Delta E_{m,n}\tau]}{Z},\tau<0\end{cases}$$

故
$$\mathcal G^\beta(\omega_l)=\sum_{m,n}\langle\psi_n|O_2|\psi_m\rangle\langle\psi_m|O_1|\psi_n\rangle\frac{\exp[-E_n\beta]}{Z}\int_0^\beta d\tau\ \exp[-\Delta E_{m,n}\tau+i\omega_l\tau]\\=\sum_{m,n}\langle\psi_n|O_2|\psi_m\rangle\langle\psi_m|O_1|\psi_n\rangle\frac{\exp[-E_n\beta]}{Z}\frac{\exp[-\Delta E_{m,n}\beta+i\omega_l\beta]-1}{i\omega_l-\Delta E_{m,n}}\\=\sum_{m,n}\frac{\langle\psi_n|O_2|\psi_m\rangle\langle\psi_m|O_1|\psi_n\rangle}{i\omega_l-\Delta E_{m,n}}\frac{\exp[i\omega_l\beta]\exp[-E_m\beta]-\exp[-E_n\beta]}{Z}$$

这时考虑代换$E_m\to E_m-T\delta$，其中$T\beta=1$，于是
$$\mathcal G^\beta(\omega_l)=-\sum_{m,n}\frac{\langle\psi_n|O_2|\psi_m\rangle\langle\psi_m|O_1|\psi_n\rangle}{i\omega_l-\Delta E_{m,n}+T\delta}\frac{\exp[-E_n\beta]-\eta\exp[-E_m\beta+\delta]}{Z}$$

而$$\eta\exp[-E_m\beta+\delta]=\eta\exp[-E_m\beta]\exp[\delta]\simeq\eta\exp[-E_m\beta](1+\delta)=(\eta+\eta\delta)\exp[-E_m\beta]$$

但注意到，在$\eta=-1$的时候，$\delta$不生效，证毕。

## 问题 2.2.7.
$$x_\omega=\frac1{\sqrt\beta}\int_0^\beta d\tau\ x(\tau)\exp[i\tau\omega_n]$$

故
$$x(\tau)=\frac{1}{\sqrt\beta}\sum_{n=-\infty}^\infty x_{\omega_n}\exp[-i\omega_n\tau]$$

$$\dot x(\tau)=\frac{1}{\sqrt\beta}\sum_{n=-\infty}^\infty(-i\omega_n)x_{\omega_n}\exp[-i\omega_n\tau]$$

于是
$$\int_0^\beta d\tau\ \left[\frac m2\dot x^2+\frac{m\omega_0^2}{2}x^2\right]\\=\frac1\beta\sum_{n,m}\int_0^\beta d\tau\ \left[-\frac m2\omega_n\omega_mx_{\omega_n}x_{\omega_m}\exp[-i(\omega_n+\omega_m)\tau]\\+\frac{m\omega_0^2}{2}x_{\omega_n}x_{\omega_m}\exp[-i(\omega_n+\omega_m)\tau]\right]\\=\frac1\beta\sum_{n,m}\delta_{n,-m}\left[-\frac{m\beta}2\omega_n\omega_mx_{\omega_n}x_{\omega_m}+\frac{m\omega_0^2\beta}{2}x_{\omega_n}x_{\omega_m}\right]\\=\frac12\sum_{n}x_{-\omega_n}\left[m\omega_n^2+m\omega_0^2\right]x_{\omega_n}$$

这里需要注意一下，$\mathcal Dx_{\omega}$覆盖的空间，只包括满足$x_{-\omega_n}=x_{\omega_n}^*$的子空间。

接着
$$\langle x_{\omega_n}x_{-\omega_n}\rangle=\frac{\int\mathcal D[x_\omega]x_{\omega_n}x_{-\omega_n}\exp\left[-\frac12\sum_nx_{-\omega_n}[m\omega_n^2+m\omega_0^2]x_{\omega_n}\right]}{\int\mathcal D[x_\omega]\exp\left[-\frac12\sum_nx_{-\omega_n}[m\omega_n^2+m\omega_0^2]x_{\omega_n}\right]}\\=\frac{\int d{\rm Re}x_{\omega_n}\ d{\rm Im}x_{\omega_n}\ [({\rm Re}x_{\omega_n})^2+({\rm Im}x_{\omega_n})^2]\exp[-(m\omega_n^2+m\omega_0^2)[({\rm Re}x_{\omega_n})^2+({\rm Im}x_{\omega_n})^2]]}{\int d{\rm Re}x_{\omega_n}\ d{\rm Im}x_{\omega_n}\ \exp[-(m\omega_n^2+m\omega_0^2)[({\rm Re}x_{\omega_n})^2+({\rm Im}x_{\omega_n})^2]]}\\=\frac{1}{m\omega_n^2+m\omega_0^2}$$

现在说明$\mathcal G_x^\beta(\omega_n)=\langle x_{\omega_n}x_{-\omega_n}\rangle$，即

$$\int_0^\beta d\tau\ \langle x(\tau)x(0)\rangle\exp[i\omega_n\tau]\\=\int_0^\beta d\tau\ \frac{1}{\beta}\sum_{u,v}\exp[i\omega_n\tau-i\omega_u\tau]\langle x_{\omega_u}x_{\omega_v}\rangle\\=\sum_{u,v}\delta_{n,u}\langle x_{\omega_ux_{\omega_v}}\rangle=\sum_v\langle x_{\omega_n}x_{\omega_v}\rangle$$

回顾$\langle x_{\omega_n}x_{\omega_v}\rangle$在路径积分中的作用量形式可知如果$v\neq-n$，则无耦合，故结果就是$\langle x_{\omega_n}x_{\omega_{-n}}\rangle$。

最后求$\mathcal G_x^\beta(\tau)|_{\tau=0}$：
$$\frac1\beta\sum_{n=-\infty}^{+\infty}\frac{1}{m\omega_n^2+m\omega_0^2}\exp[-i\tau\omega_n]\bigg|_{\tau=0}=\sum_{n=-\infty}^{\infty}\frac{T}{m\omega_n^2+m\omega_0^2}$$

注意$\frac{1}{(-iz)^2+\omega_0^2}\frac{1}{\exp[\beta z]-1}$的极点为$z=\pm\omega_0,z=2\pi in/\beta=i\omega_n$，留数分别为$$-\frac{1}{2\omega_0(\exp[\beta\omega_0]-1)},\frac{1}{2\omega_0(\exp[-\beta\omega_0]-1)},\frac{T}{\omega_n^2+\omega_0^2}$$

直接就能看出第一个积分式成立。至于第二个围起道积分，单纯是因为迅速衰减到零，其中$z$实部大于零的部分，$1/(\exp[\beta z]-1)$指数衰减，而$1/((-iz)^2+\omega_0^2)$平方衰减，而围起道长度一次增长，故得无穷大圆的积分结果为零。故
$$\mathcal G_x^\beta(\tau)|_{\tau=0}=\frac{1}{2\omega_0m(\exp[\beta\omega_0]-1)}-\frac{1}{2\omega_0m(\exp[-\beta\omega_0]-1)}\\=\frac{1}{2m\omega_0}\frac{\exp[-\beta\omega_0]-\exp[\beta\omega_0]}{2-\exp[\beta\omega_0]-\exp[-\beta\omega_0]}\\=\frac{1}{2m\omega_0}\frac{\sinh[\beta\omega_0]}{\cosh[\beta\omega_0]-1}$$

当$T\to0$，其趋于$1/2\omega_0m$，当$T\to\infty$，其趋于$T/m\omega_0^2$。