# 《多体系统的量子场论》2.2.2草稿

(2.2.19)的推导：（注意这个公式依赖于$G(t)=G(-t)$）
$${\rm Re}D_\omega={\rm Re}\int dt\ D(t)\exp[i\omega t]={\rm Re}\int_0^\infty dt\ 2{\rm Re}G(t)\exp[i\omega t]\\=\int_0^\infty dt\ 2{\rm Re}G(t)\cos[\omega t]=\int_{-\infty}^{+\infty} dt\ {\rm Re}G(t)\cos[\omega t]\\=\int_{-\infty}^{+\infty}dt\ ({\rm Re}G(t)\cos[\omega t]-{\rm Im}G(t)\sin[\omega t])\\={\rm Re}\int_{-\infty}^{+\infty}dt\ G(t)\exp[i\omega t]={\rm Re}G(\omega)$$

关于虚部，只靠(2.2.19)前那一小段内容的条件是不够的
$${\rm Im}D_\omega={\rm Im}\int dt\ D(t)\exp[i\omega t]={\rm Im}\int_0^\infty dt\ 2{\rm Re}G(t)\exp[i\omega t]\\=2\int_0^\infty dt\ {\rm Re}G(t)\sin[\omega t]$$

$${\rm sgn}(\omega){\rm Im}G(\omega)={\rm sgn}(\omega)\int_{-\infty}^{+\infty}dt\ ({\rm Re}G(t)\sin[\omega t]+{\rm Im}G(t)\cos[\omega t])$$

现在根据书中对$G$的定义给出$G$在哈密顿量$H$下的形式：
考虑一个一般的量子系统，哈密顿量为$H$，本征态为$|n\rangle$，对应能量为$E_n$，基态为$|0\rangle$，能量为$E_0$，而
$$iG(t)=\begin{cases}\frac{\langle\psi|U^\theta(+\infty,t)OU^\theta(t,0)OU^\theta(0,-\infty)|\psi\rangle}{\langle\psi|U^\theta(+\infty,-\infty)|\psi\rangle},t>0\\\frac{\langle\psi|U^\theta(+\infty,0)OU^\theta(0,t)OU^\theta(t,-\infty)|\psi\rangle}{\langle\psi|U^\theta(+\infty,-\infty)|\psi\rangle},t<0\end{cases}$$

于是分母部分为（其中$T$是以$+\infty$为极限的项）
$$\langle\psi|\exp[-iH(2T)(1-i0^+)]|\psi\rangle\\=\sum_n|\langle n|\psi\rangle|^2\exp[-iE_n(2T)(1-i0^+)]\\\simeq|\langle0|\psi\rangle|^2\exp[-iE_0(2T)(1-i0^+)]$$

分子部分为
①当$t>0$：
$$\sum_{n,m}\exp[-iE_n(T-t)(1-i0^+)-iE_mT(1-i0^+)]\\\times\langle\psi|n\rangle\langle n|O\exp[-iHt(1-i0^+)]O|m\rangle\langle m|\psi\rangle\\\simeq|\langle0|\psi\rangle|^2\exp[-iE_0(2T-t)(1-i0^+)]\langle0|O\exp[-iHt(1-i0^+)]O|0\rangle$$

②当$t<0$：
$$\sum_{n,m}\exp[-iE_nT(1-i0^+)-iE_m(T+t)(1-i0^+)]\\\times\langle\psi|n\rangle\langle n|O\exp[+iHt(1-i0^+)]O|m\rangle\langle m|\psi\rangle\\\simeq|\langle0|\psi\rangle|^2\exp[-iE_0(2T+t)(1-i0^+)]\langle0|O\exp[+iHt(1-i0^+)]O|0\rangle$$

故
$$G(t)=\begin{cases}-i\sum_m|\langle0|O|m\rangle|^2\exp[-it(E_m-E_0)(1-i0^+)],t>0\\-i\sum_m|\langle0|O|m\rangle|^2\exp[+it(E_m-E_0)(1-i0^+)],t<0\end{cases}$$

将$|\langle 0|O|m\rangle|^2$记为$A_m$（注意是实的），从而
$$G(\omega)=-i\sum_mA_m\int_0^{+\infty}\exp[-it(E_m-E_0-\omega-i0^+)]\\-i\sum_mA_m\int_{-\infty}^0\exp[+it(E_m-E_0+\omega-i0^+)]\\=-i\sum_mA_m\int_0^{+\infty}\left(\exp[-it(\Delta E_m-\omega-i0^+)]\\+\exp[-it(\Delta E_m+\omega-i0^+)]\right)\\=\sum_mA_m\left(\frac{1}{\omega-(\Delta E_m-i0^+)}-\frac{1}{\omega-(i0^+-\Delta E_m)}\right)$$

$$D_\omega=2\sum_mA_m\int_0^\infty dt\ {\rm Re}\left[(-i)\exp[-it(E_m-E_0)(1-i0^+)]\right]\exp[i\omega t]\\=\sum_mA_m\int_0^\infty dt\ (-i\exp[-i(\Delta E_m-\omega-i0^+)t]\\+i\exp[+i(\Delta E_m+\omega+i0^+)t])\\=\sum_mA_m\left(\frac{1}{\omega-(\Delta E_m-i0^+)}-\frac{1}{\omega+(\Delta E_m+i0^+)}\right)$$

故
$${\rm Im}G(\omega)=\frac{1}{2i}\sum_mA_m\left(\frac{1}{\omega-\Delta E_m+i0^+}-\frac{1}{\omega-\Delta E_m-i0^+}\\\\-\frac{1}{\omega+\Delta E_m-i0^+}+\frac{1}{\omega+\Delta E_m+i0^+}\right)\\=0^+\sum_mA_m\left(-\frac{1}{(\omega-\Delta E_m)^2+0^{+2}}-\frac{1}{(\omega+\Delta E_m)^2+0^{+2}}\right)$$

$${\rm Im}D_\omega=\frac{1}{2i}\sum_mA_m\left(\frac{1}{\omega-\Delta E_m+i0^+}-\frac{1}{\omega-\Delta E_m-i0^+}\\-\frac{1}{\omega+\Delta E_m+i0^+}+\frac{1}{\omega+\Delta E_m-i0^+}\right)\\=0^+\sum_mA_m\left(-\frac{1}{(\omega-\Delta E_m)^2+0^{+2}}+\frac{1}{(\omega+\Delta E_m)^2+0^{+2}}\right)$$

显然，只有在$\omega=\pm\Delta E_m$的位置有非零贡献，于是$\omega>0$的时候$\frac{0^+}{(\omega+\Delta E_m)^2+0^{+2}}$为零，而$\omega<0$的时候$\frac{0^+}{(\omega-\Delta E_m)^2+0^{+2}}$为零，就得到了$${\rm Im}D_\omega={\rm sgn}(\omega){\rm Im}G(w)$$

## 问题 2.2.1.
$$\int \prod_idx_i\ \exp[J_ix_i]\exp[-x_iA_{ij}x_j/2]\\=\sqrt{\frac{(2\pi)^{N-1}}{\det A}}\exp\left(\frac12J^TA^{-1}J\right)$$

在等号两边同时执行$\frac{\partial}{\partial J_u}\frac{\partial}{\partial J_v}\bigg|_{\pmb J=0}$得
$$\int\prod_idx_i\ x_ux_v\exp[-x_iA_{ij}x_j/2]\\=\sqrt{\frac{(2\pi)^{N-1}}{\det A}}(A^{-1})_{uv}$$

故得(2.2.14)

## 问题 2.2.2.
(a)

$$iG(t)=\langle0|Ta(t)a^\dagger(0)|0\rangle\\=\frac{\int\mathcal D^2[a(t)]a(t)a^*(0)\exp\left[i\int dt\ \left[\frac i2(a^*\dot a-a\dot a^*)-(1-i0^+)\omega_0a^*a\right]\right]}{\int\mathcal D^2[a(t)]\exp\left[i\int dt\ \left[\frac i2(a^*\dot a-a\dot a^*)-(1-i0^+)\omega_0a^*a\right]\right]}\\=\frac{\int\mathcal D^2[a(t)]a(t)a^*(0)\exp\left[i\int dt\ \left[a^*\left(i\frac d{dt}-(1-i0^+)\omega_0\right)a\right]\right]}{\int\mathcal D^2[a(t)]\exp\left[i\int dt\ \left[a^*\left(i\frac{d}{dt}-(1-i0^+)\omega_0\right)a\right]\right]}$$

现在设$$Z[\eta(t),\bar\eta(t)]=\int\mathcal D^2[a(t)]\exp\left[i\int dt\ \left[a^*\left(i\frac{d}{dt}-(1-i0^+)\omega_0\right)a-\bar\eta a-\eta a^*\right]\right]$$

于是
$$iG(t)=-\frac{\frac{\delta}{\delta\eta(0)}\frac{\delta}{\delta\bar\eta(t)}Z[\eta,\bar\eta]\bigg|_{\eta=\bar\eta=0}}{Z[0,0]}$$

再用到$$\int\prod_{k=1}^{N-1}d^2z\ \exp[-z^\dagger Az+J^\dagger z+z^\dagger J]=\frac{\pi^{N-1}}{\det A}\exp[J^\dagger A^{-1}J]$$

可得
$$Z[\eta,\bar\eta]=Z[0,0]\exp\left[-i\int dt\ \bar\eta\left(i\frac{d}{dt}-(1-i0^+)\omega_0\right)^{-1}\eta\right]$$

现在求$f(t)=(...)^{-1}\eta$，也就是：
$$if'(t)-(1-i0^+)\omega_0f(t)=\eta(t)$$

于是
$$\omega f(\omega)-(1-i0^+)\omega_0f(\omega)=\eta(\omega)$$

也就是说
$$f(\omega)=\frac{\eta(\omega)}{\omega-\omega_0+i0^+}$$

故
$$f(t)=\frac{1}{2\pi}\int d\omega dt'\ \frac{\eta(t')\exp[i\omega t'-i\omega t]}{\omega-\omega_0+i0^+}=-i\int dt'\ \Theta(t-t')\exp[-i\omega_0(t-t')]\eta(t')$$

所以
$$Z[\eta,\bar\eta]=Z[0,0]\exp\left[-\int dt\ dt'\ \bar\eta(t)\Theta(t-t')\exp[-i\omega_0(t-t')]\eta(t')\right]$$

从而
$$iG(t)=\Theta(t)\exp[-i\omega_0t]$$

且
$$iG(\omega)=\frac{i}{\omega-\omega_0+i0^+}$$

(b)
$t<0$的时候，其为$\langle0|a^\dagger(0)a(t)|0\rangle=0$，而$t>0$的时候，其为$$\langle0|a(t)a^\dagger(0)|0\rangle=\langle0|\exp[iHt]a\exp[-iHt]a^\dagger|0\rangle=\exp[i\omega_0t/2-3i\omega_0t/2]\langle1|1\rangle=\exp[-i\omega_0t]$$。$t$为$0^\pm$时分别为$1$和$0$。

(c)
$\langle0|a^\dagger a|0\rangle=iG(0^-)=1,\langle0|aa^\dagger|0\rangle=iG(0^+)=0$，$\langle0|(aa^\dagger)_{t_1}(aa^\dagger)_{t_2}|0\rangle$的计算，需要先取四个时间点$t_1^+,t_1^-,t_2^+,t_2^-$，求出结果后再从正确方向极限到$t_1$和$t_2$。

