# 《多体系统的量子场论》3.3.2草稿

## 问题 3.3.1.
$$\delta S=\int d^d\pmb x\ dt\ \left[i\partial_t\varphi\delta\varphi^*+\frac{1}{2m}\partial_{\pmb x}^2\varphi\delta\varphi^*+\mu\varphi\delta\varphi^*-V_0\varphi^2\varphi^*\delta\varphi^*\right]$$

故经典运动方程为：
$$i\partial_t\varphi+\frac{1}{2m}\partial_{\pmb x}^2\varphi+\mu\varphi-V_0\varphi|\varphi|^2=0$$

对于$\mu<0$，此时最低能点为$\varphi_0=0$，取$\delta\varphi=\varphi$，忽略掉高阶项得：
$$i\partial_t\delta\varphi+\frac{1}{2m}\partial_{\pmb x}^2\delta\varphi+\mu\delta\varphi=0$$

傅里叶变换后就是：
$$\omega-\frac{k^2}{2m}+\mu=0$$

故$$\omega_{\pmb k}=\frac{k^2}{2m}-\mu$$

对于$\mu>0$，此时能量最低点为$\varphi_0=\sqrt{\mu/V_0}\exp[i\theta]$，为方便起见，取$\theta=0$。设$\delta\varphi=\varphi-\varphi_0$，忽略掉高阶项得：
$$i\partial_t\delta\varphi+\frac{1}{2m}\partial_{\pmb x}^2\delta\varphi-\mu(\delta\varphi+\delta\varphi^*)=0$$

取共轭得：
$$-i\partial_t\delta\varphi^*+\frac{1}{2m}\partial_{\pmb x}^2\delta\varphi^*-\mu(\delta\varphi+\delta\varphi^*)=0$$

傅里叶变换后就是
$$\omega\delta\varphi_{\omega,\pmb k}-\frac{k^2}{2m}\delta\varphi_{\omega,\pmb k}-\mu(\delta\varphi_{\omega,\pmb k}+\delta\varphi_{-\omega,-\pmb k}^*)=0\\-\omega\delta\varphi_{-\omega,-\pmb k}^*-\frac{k^2}{2m}\delta\varphi_{-\omega,-\pmb k}^*-\mu(\delta\varphi_{\omega,\pmb k}+\delta\varphi_{-\omega,-\pmb k}^*)=0$$

从而：
$$\det\left[\begin{matrix}\omega-k^2/2m-\mu&-\mu\\-\mu&-\omega-k^2/2m-\mu\end{matrix}\right]=0$$

故
$$(k^2/2m+\mu)^2-\omega^2-\mu^2=0$$

即$$\omega_{\pmb k}=\sqrt{\frac{k^2}{2m}\left(\frac{k^2}{2m}+2\mu\right)}\simeq|k|\sqrt{\mu/m}$$

## 问题 3.3.2
本题只考虑$b>0$的情况。
首先考虑$c=0$的情况：
首先考虑$h=0$，那么$a>0$意味着是单势阱，$a<0$意味着是两个等深的双势阱。而$h$的行为是使势阱倾斜。倾斜过程一开始是让两个势阱高低不一致，后来是造成其中高的势阱消失。
故：若$b>0,c=0,a>0$，则$h$的变化不会带来相变；若$b>0,c=0,a<0$，则$h$的变化会带来$h=0$处的一阶相变，而还有两个二阶相变点，为求出这两个二阶相变点的表达式，过程如下：
首先考虑到，当$h>0$，那么让$n>0$部分没有下降就是目标，也就是说，$4bn^3+2an+h\geq0,\forall n>0$，换言之就是让$4bn^3+2an+h$在$n>0$区域的两个根重合，那也就意味着，$12bn^2+2a$和$4bn^3+2an+h$有公因式，故$n_0=\sqrt{-a/6b}$满足$4bn_0^3+2an_0+h=0$，也就是说，$$h=-\frac43a\sqrt{-a/6b}$$

故两个二阶相变点在$h=\pm\frac{4}{3}a\sqrt{-a/6b}=\pm\sqrt{\frac{8}{27}\frac{|a|^3}{b}}$，如果$h$在范围内，那么$a$从$0$越过，会有一个二阶相变，如果$h$在范围外，则无相变。

现在处理$c\neq0$的情况：
设$n'=n-\delta$，于是
$$G=h(n'+\delta)+a(n'+\delta)^2+c(n'+\delta)^3+b(n'+\delta)^4$$

故只要取$c+4b\delta=0$，也就是$\delta=-c/4b$，则作为$n'$的自由能函数，就不再有$3$次项，问题化归到$c=0$的情况。


