# 《多体系统的量子场论》2.1.4草稿

## 问题2.1.5.
首先获取经典轨道。由于
$$x_b=\frac{f}{2m}t^2+v_0t+x_a$$

故
$$v_0=\frac{x_b-x_a-ft^2/2m}{t}=\frac{x_b-x_a}{t}-\frac{ft}{2m}$$

从而
$$x_c(t')=\frac{f}{2m}t'^2+\left(\frac{x_b-x_a}{t}-\frac{ft}{2m}\right)t'+x_a$$

于是
$$L_c(t')=\frac m2\left(\frac{ft'}{m}-\frac{ft}{2m}+\frac{x_b-x_a}{t}\right)^2+\frac{f^2}{2m}t'^2\\+ft'\left(\frac{x_b-x_a}{t}-\frac{ft}{2m}\right)+fx_a$$

从而
$$S_c=\int_0^tdt'\ L_c(t')=\frac{m(x_b-x_a)^2}{2t}+\frac12 ft(x_b+x_a)-\frac{f^2t^3}{24m}$$

现在处理$iG(x_b,t,x_a,0)$，其等于
$$\left(\frac{m}{2\pi i\Delta t}\right)^{N/2}\int dx_1...dx_{N-1}\\\times\prod_{i=1}^N\exp\left(i\frac m2\frac{(x_i-x_{i-1})^2}{\Delta t^2}\Delta t+i\frac{(x_i+x_{i-1})f}{2}\Delta t\right)$$

现在考虑
$$\delta x_j=x_j-x_c(t_j)$$

从而
$$iG(x_b,t,x_a,0)=\left(\frac{m}{2\pi i\Delta t}\right)^{N/2}\exp[iS_c]\int d\delta x_1...d\delta x_{N-1}\\\times\exp\left(i\sum_{j,k=1,..,N-1}\delta x_jM_{jk}\delta x_k\right)$$

这里$M$的形式和教材正文中关于自由粒子的情况一致。注意，读者可能会奇怪这里为什么没有$f$那部分产生的贡献，如果有此疑问，说明其实教材正文部分也并未完全理解。因为实际上，$\delta S$肯定不含$\delta x_j$的一次项，因为就是在经典轨道处展开，再注意到本题中的结构和自由粒子中的结构的二次项部分完全一致，所以$\delta S$关于$\delta x_j$的形式也一定完全一致。
最后按照书上关于自由粒子部分的推导就得到了要证表达式。

## 问题2.1.6.
首先获取经典轨道。由于
$$x_b=X\sin(\omega_0t)+x_a\cos(\omega_0t)$$

故
$$X=\frac{x_b}{\sin(\omega_0t)}-x_a\cot(\omega_0t)$$

从而
$$x_c(t')=\frac{x_b\sin(\omega_0t')}{\sin(\omega_0t)}-x_a\cot(\omega_0t)\sin(\omega_0t')+x_a\cos(\omega_0t')$$

于是
$$L_c(t')=\frac{m\omega_0^2}{2}\left(\frac{(x_b-x_a\cos(\omega_0t))\cos(\omega_0t')}{\sin(\omega_0t)}-x_a\sin(\omega_0t')\right)^2\\-\frac{m\omega_0^2}{2}\left(\frac{(x_b-x_a\cos(\omega_0t))\sin(\omega_0t')}{\sin(\omega_0t)}+x_a\cos(\omega_0t')\right)^2$$

从而
$$S_c=\int_0^tdt'\ L_c(t')=\frac{m\omega_0}{2\sin[\omega_0t]}\left((x_a^2+x_b^2)\cos[\omega_0t]-2x_ax_b\right)$$

现在处理$iG(x_b,t,x_a,0)$，其等于
$$\left(\frac{m}{2\pi i\Delta t}\right)^{N/2}\int dx_1...dx_{N-1}\\\times\prod_{i=1}^N\exp\left(i\frac m2\frac{(x_i-x_{i-1})^2}{\Delta t^2}\Delta t-i\frac{m\omega_0^2(x_i+x_{i-1})^2}{8}\Delta t\right)$$

现在考虑
$$\delta x_j=x_j-x_c(t_j)$$

从而
$$iG(x_b,t,x_a,0)=\left(\frac{m}{2\pi i\Delta t}\right)^{N/2}\exp[iS_c]\int d\delta x_1...d\delta x_{N-1}\\\times\exp\left(i\sum_{j,k=1,..,N-1}\delta x_jM_{jk}\delta x_k-i\sum_{j,k=1,...,N-1}\delta x_jK_{jk}\delta x_k\right)$$

其中$M$的形式见教材正文，而
$$K=\frac{m\omega_0^2\Delta t}{8}\left[\begin{matrix}2&1&0&...\\1&2&1&...\\0&1&2&...\\...&...&...&...\end{matrix}\right]$$

故$$M-K=\left[\begin{matrix}U&V&0&...\\V&U&V&...\\0&V&U&...\\...&...&...&...\end{matrix}\right],\\U=\frac{m}{\Delta t}-\frac{m\omega_0^2\Delta t}{4},V=-\frac{m}{2\Delta t}-\frac{m\omega_0^2\Delta t}{8}\\U=\frac{Nm}{t}-\frac{m\omega_0^2t}{4N},V=-\frac{Nm}{2t}-\frac{m\omega_0^2t}{8N}$$且可知$$\det(M-K)=V^{N-1}\frac{\sin(N\theta)}{\sin\theta},\\\cos\theta=-\frac{1-\omega_0^2t^2/4N^2}{1+\omega_0^2t^2/4N^2}=-1+\omega_0^2t^2/2N^2+O(N^{-4})$$

从而
$$\theta=\pi+\omega_0t/N+O(N^{-2})$$

从而
$$\det(-iM+iK)=\left(\frac{iNm}{2t}+\frac{im\omega_0^2t}{8N}\right)^{N-1}\\\times\frac{(-1)^N\sin[\omega_0t]+O(N^{-1})}{-\omega_0t/N+O(N^{-2})}\\\to\left(-\frac{iNm}{2t}\right)^{N-1}\frac{\sin[\omega_0t]N}{\omega_0t}$$

从而
$$A=\left(\frac{mN}{2\pi it}\right)^{N/2}\pi^{N/2-1/2}\left(-\frac{iNm}{2t}\right)^{1/2-N/2}\frac{\sqrt{\omega_0t}}{\sqrt{N}\sqrt{\sin[\omega_0t]}}\\=\frac{m^{1/2}\omega_0^{1/2}}{i^{1/2}2^{1/2}\pi^{1/2}\sin^{1/2}[\omega_0t]}=\sqrt{\frac{m\omega_0}{2\pi i\sin[\omega_0t]}}$$

## 问题2.1.7.
首先$$S_E=\int_0^\tau d\tau'\ \frac{m}{2}\left(\frac{dx}{d\tau}\right)^2$$

现在先求出$\delta S_E=0$的轨道，显然可看出，这条轨道的运动方程为
$$\frac{d^2x}{d\tau^2}=0$$

从而
$$x_b=v\tau+x_a$$

故
$$v=\frac{x_b-x_a}{\tau}$$

于是
$$x_{Ec}(\tau')=\frac{x_b-x_a}{\tau}\tau'+x_a$$

于是
$$L_{Ec}(\tau')=\frac{m}{2}\left(\frac{x_b-x_a}{\tau}\right)^2$$

从而
$$S_{Ec}=\int_0^\tau d\tau'\ L_{Ec}(\tau')=\frac{m(x_b-x_a)^2}{2\tau}$$

现在处理$\mathcal G(x_b,\tau,x_a,0)$，其等于
$$\left(\frac{m}{2\pi\Delta\tau}\right)^{N/2}\int dx_1...dx_{N-1}\prod_{i=1}^N\exp\left(-\frac m2\frac{(x_i-x_{i-1})^2}{\Delta\tau^2}\Delta\tau\right)$$

现在考虑
$$\delta x_j=x_j-x_c(t_j)$$

从而
$$\mathcal G(x_b,\tau,x_a,0)=\left(\frac{m}{2\pi\Delta\tau}\right)^{N/2}\exp[-S_{Ec}]\int d\delta x_1...d\delta x_{N-1}\\\times\exp\left(-\sum_{j,k=1,..,N-1}\delta x_jM_{jk}\delta x_k\right)$$

其中$M$同正文（除了要把$t$换成$\tau$）

故$$\det(M)=\left(\frac{Nm}{2\tau}\right)^{N-1}N$$

从而
$$A=\left(\frac{mN}{2\pi \tau}\right)^{N/2}\pi^{N/2-1/2}\left(\frac{Nm}{2\tau}\right)^{1/2-N/2}\frac{1}{\sqrt{N}}\\=\frac{m^{1/2}}{2^{1/2}\pi^{1/2}\tau^{1/2}}=\sqrt{\frac{m}{2\pi\tau}}$$

也就是说
$$\mathcal G(x_b,\tau,x_a,0)=\sqrt{\frac{m}{2\pi\tau}}\exp\left[-\frac{m(x_b-x_a)^2}{2\tau}\right]$$

## 问题2.1.8.
首先$$S_E=\int_0^\tau d\tau'\left(\frac{m}{2}\left(\frac{dx}{d\tau}\right)^2+\frac{m\omega_0^2}{2}x^2\right)$$

现在先求出$\delta S_E=0$的轨道，显然可看出，这条轨道的运动方程为
$$\frac{d^2x}{d\tau^2}=\omega_0^2x$$

从而
$$x_b=X\sinh(\omega_0\tau)+x_a\cosh(\omega_0\tau)$$

故
$$X=\frac{x_b-x_a\cosh(\omega_0\tau)}{\sinh(\omega_0\tau)}$$

于是
$$x_{Ec}(\tau')=\frac{x_b-x_a\cosh(\omega_0\tau)}{\sinh(\omega_0\tau)}\sinh(\omega_0\tau')+x_a\cosh(\omega_0\tau)$$

于是
$$L_{Ec}(\tau')=\frac{m\omega_0^2}{2}\left(\frac{x_b-x_a\cosh(\omega_0\tau)}{\sinh(\omega_0\tau)}\cosh(\omega_0\tau')+x_a\sinh(\omega_0\tau')\right)^2\\+\frac{m\omega_0^2}{2}\left(\frac{x_b-x_a\cosh(\omega_0\tau)}{\sinh(\omega_0\tau)}\sinh(\omega_0\tau')+x_a\cosh(\omega_0\tau')\right)^2$$

从而
$$S_{Ec}=\int_0^\tau d\tau'\ L_{Ec}(\tau')\\=\frac{m\omega_0}{2\sinh[\omega_0\tau]}\left((x_a^2+x_b^2)\cosh[\omega_0\tau]-2x_ax_b\right)$$

现在处理$\mathcal G(x_b,\tau,x_a,0)$，其等于
$$\left(\frac{m}{2\pi\Delta\tau}\right)^{N/2}\int dx_1...dx_{N-1}\\\times\prod_{i=1}^N\exp\left(-\frac m2\frac{(x_i-x_{i-1})^2}{\Delta\tau^2}\Delta\tau-\frac{m\omega_0^2(x_i+x_{i-1})^2}{8}\Delta\tau\right)$$

现在考虑
$$\delta x_j=x_j-x_c(t_j)$$

从而
$$\mathcal G(x_b,\tau,x_a,0)=\left(\frac{m}{2\pi\Delta\tau}\right)^{N/2}\exp[-S_{Ec}]\int d\delta x_1...d\delta x_{N-1}\\\times\exp\left(-\sum_{j,k=1,..,N-1}\delta x_jM_{jk}\delta x_k-\sum_{j,k=1,...,N-1}\delta x_jK_{jk}\delta x_k\right)$$

其中$M$和$K$同问题2.1.6.（除了要把$t$换成$\tau$）

故$$M+K=\left[\begin{matrix}U&V&0&...\\V&U&V&...\\0&V&U&...\\...&...&...&...\end{matrix}\right],\\U=\frac{m}{\Delta\tau}+\frac{m\omega_0^2\Delta\tau}{4},V=-\frac{m}{2\Delta\tau}+\frac{m\omega_0^2\Delta\tau}{8}\\U=\frac{Nm}{\tau}+\frac{m\omega_0^2\tau}{4N},V=-\frac{Nm}{2\tau}+\frac{m\omega_0^2\tau}{8N}$$且可知$$\det(M+K)=(-V)^{N-1}\frac{\sinh(N\theta)}{\sinh\theta},\\\cosh\theta=\frac{1+\omega_0^2\tau^2/4N^2}{1-\omega_0^2\tau^2/4N^2}=1+\omega_0^2\tau^2/2N^2+O(N^{-4})$$

从而
$$\theta=\omega_0\tau/N+O(N^{-2})$$

从而
$$\det(M+K)=\left(\frac{Nm}{2\tau}-\frac{m\omega_0^2\tau}{8N}\right)^{N-1}\\\times\frac{\sinh[\omega_0\tau]+O(N^{-1})}{\omega_0\tau/N+O(N^{-2})}\\\to\left(\frac{Nm}{2\tau}\right)^{N-1}\frac{\sinh[\omega_0\tau]N}{\omega_0\tau}$$

从而
$$A=\left(\frac{mN}{2\pi \tau}\right)^{N/2}\pi^{N/2-1/2}\left(\frac{Nm}{2\tau}\right)^{1/2-N/2}\frac{\sqrt{\omega_0\tau}}{\sqrt{N}\sqrt{\sinh[\omega_0\tau]}}\\=\frac{m^{1/2}\omega_0^{1/2}}{2^{1/2}\pi^{1/2}\sinh^{1/2}[\omega_0\tau]}=\sqrt{\frac{m\omega_0}{2\pi\sinh[\omega_0\tau]}}$$

也就是说
$$\mathcal G(x_b,\tau,x_a,0)=\sqrt{\frac{m\omega_0}{2\pi\sinh[\omega_0\tau]}}\\\times\exp\left[-\frac{m\omega_0}{2\sinh[\omega_0\tau]}\left((x_a^2+x_b^2)\cosh[\omega_0\tau]-2x_ax_b\right)\right]$$

从而
$$\mathcal G(0,\tau,0,0)=\sqrt{\frac{m\omega_0}{2\pi\sinh[\omega_0\tau]}}\to\sqrt{\frac{m\omega_0}{2\pi}}\exp[-\omega_0\tau/2]$$

故最低能为$\omega_0/2$