# 《多体系统的量子场论》2.2.4草稿

## 问题2.2.4.
需要指出$G_j(t)$定义的歧义，$\langle T\dot x(t_1)\dot x(t_2)\rangle$的定义是指$\partial_{t_1}\partial_{t_2}\langle T x(t_1)x(t_2)\rangle$，而不是先求导再编时。从而$$\langle T\dot x(t)\dot x(0)\rangle=i\partial_{t_1}\partial_{t_2}G_x(t_1-t_2)|_{t_1=t,t_2=0}=-iG_x''(t)$$

故
$$iG_j(\omega)=e^2\omega^2iG_x(\omega)=\frac{ie^2m^{-1}\omega^2}{\omega^2-\omega_0^2+i0^+}$$

现在在经典物理下求出$j(\omega)=E_\omega\sigma(\omega)$：
方程为$$m\ddot x+0^+\dot x+m\omega_0^2x=eE$$

故
$$-m\omega^2x_\omega-i0^+x_\omega+m\omega_0^2x_\omega=eE_\omega$$

故
$$x_\omega=\frac{eE_\omega}{-m\omega^2-i0^++m\omega_0^2}$$

故
$$j_\omega=\frac{-ie^2\omega E_\omega}{-m\omega^2-i0^++m\omega_0^2}$$

故
$$\sigma(\omega)=\frac{ie^2\omega}{m(\omega^2-\omega_0^2+i0^+)}$$

故
$$G_j(\omega)=e^2\omega^2G_x(\omega)=\frac{e^2\omega^2}{m(\omega^2-\omega_0^2+i0^+)}$$

故$$\sigma(\omega)=i\frac{G_j(\omega)}{\omega}$$

注意到$\frac{ie^2\omega}{m(\omega^2-\omega_0^2+i0^+)}=i\mathcal P\frac{e^2\omega}{m(\omega^2-\omega_0^2)}-\frac{\pi e^2\omega}{m}\delta(\omega^2-\omega_0^2)$在$\omega\neq\omega_0$的时候（这里只讨论$\omega>0$的情况），实部会是零，而$\omega=\omega_0$的时候实部是$\frac{\pi e^2}{2m}\delta(0)$。