# 《多体系统的量子场论》5.3.4草稿

## 问题 5.3.5.
(a)
$$\partial_t\tilde\rho+\partial_{\pmb x}\tilde\rho\cdot\partial_{\pmb k}\tilde\epsilon+k_F^{-1}\left(\hat{\pmb k}_\perp\partial_\theta\tilde\rho-\hat{\pmb k}\tilde\rho-\frac{\hat{\pmb k}k_F^2}{(2\pi)^2}\right)\cdot\left(\pmb F-\partial_{\pmb x}\tilde\epsilon\right)=0$$

$$\pmb F=\frac{e}{c}\pmb v^*(\pmb k)\times\pmb B=\frac{eB}{c}v_F^*(\hat{\pmb k}\times\hat{\pmb z})$$

而$\hat{\pmb k}=(\cos\theta,\sin\theta)$，故$\hat{\pmb k}_{\perp}=(-\sin\theta,\cos\theta),\hat{\pmb k}\times\hat{\pmb z}=(\sin\theta,-\cos\theta)$

故
$$\pmb F=-\frac{eBv_F^*}{c}\hat{\pmb k}_\perp$$

于是方程为（只保留到一阶）
$$\partial_t\tilde\rho+v_F^*\hat{\pmb k}\cdot\partial_{\pmb x}\tilde\rho-\frac{eBv_F^*}{ck_F}\partial_\theta\tilde\rho+\frac{k_F}{(2\pi)^2}\hat{\pmb k}\cdot\nabla_{\pmb x}\int d\theta'\ f(\theta,\theta')\tilde\rho(\theta',x,t)=0$$

换到动量空间得
$$i\partial_t\tilde\rho-v_F^*q\cos(\theta_q-\theta)\tilde\rho-\frac{ieBv_F^*}{ck_F}\partial_\theta\tilde\rho-\frac{k_Fq}{(2\pi)^2}\cos(\theta_q-\theta)\int d\theta'\ f(\theta-\theta')\tilde\rho=0$$

故
$$\omega_c=-\frac{eBv_F^*}{ck_F}$$

(b)
把时间也傅里叶掉，并且这里认为$\theta_q=0$，得
$$(\omega+i\omega_c\partial_\theta)\tilde\rho=q\cos\theta\left(v_F^*\tilde\rho(\theta)+\int\frac{k_Fd\theta'}{(2\pi)^2}f(\theta-\theta')\tilde\rho(\theta')\right)$$

考虑
$$\tilde\rho(\theta)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\sum_l\tilde\rho_l\exp[il\theta]$$

于是
$$\partial_\theta\tilde\rho=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\sum_l\tilde\rho_lil\exp[il\theta]$$

$$\cos\theta\ \tilde\rho=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\sum_l\frac12\tilde\rho_l(\exp[il\theta+i\theta]+\exp[il\theta-i\theta])\\=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\sum_l\frac{\tilde\rho_{l+1}+\tilde\rho_{l-1}}{2}\exp[il\theta]$$

$$\int\ d\theta'\ f(\theta-\theta')\tilde\rho(\theta')=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\sum_l\tilde\rho_l\int d\theta'\ f(\theta-\theta')\exp[il\theta']\\=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\sum_{l,l_2}\tilde\rho_l\int d\theta'\ f_{l_2}\exp[il\theta'-il_2\theta'+il_2\theta]\\=\sqrt{2\pi}\sum_{l_2}f_{l_2}\sum_l\tilde\rho_l\delta_{l,l_2}\exp[il_2\theta]\\=\sqrt{2\pi}\sum_{l}\tilde\rho_{l}f_l\exp[il\theta]$$

故
$$(\omega-l\omega_c)\tilde\rho_l=qv_F^*\frac{\tilde\rho_{l+1}+\tilde\rho_{l-1}}{2}+\frac{qk_F}{4\pi}(\tilde\rho_{l+1}f_{l+1}+\tilde\rho_{l-1}f_{l-1})$$

于是，设
$$K_{ll'}=\frac12(\delta_{l,l'+1}+\delta_{l,l'-1}),M_{ll'}=\left(v_F^*+\frac{k_Ff_l}{2\pi}\right)\delta_{ll'},L_{ll'}=l\delta_{ll'}$$

故方程为
$$\omega\tilde\rho=L\omega_c\tilde\rho+qKM\tilde\rho$$

记
$$\tilde M_{ll'}=\sqrt{v_F^*+\frac{k_Ff_l}{2\pi}}\delta_{ll'}$$

注意$$[\tilde M,L]=0$$

于是
$$\omega\tilde M\tilde\rho=\omega_cL\tilde M\tilde\rho+q\tilde MK\tilde M\tilde M\tilde\rho$$

所以$\omega$是$\tilde H:=\omega_cL+q\tilde MK\tilde M$的特征值，且
$$\tilde H_{ll'}=\omega_cl\delta_{ll'}+\frac{q}{2}(\delta_{l,l'+1}+\delta_{l,l'-1})\sqrt{v_F^*+\frac{k_Ff_l}{2\pi}}\sqrt{v_F^*+\frac{k_Ff_{l'}}{2\pi}}$$

为了说明特征值关于$0$对称，只需要说明存在幺正算符$W$，使得$W\tilde HW^\dagger=-\tilde H$。因为如果是这样，将意味着$\psi$若为特征为$\omega$的向量，则$W\psi$为特征为$-\omega$的向量。

考虑$P_{ll'}=\delta_{l,-l'},U_{ll'}=(-1)^l\delta_{ll'}$，从而

$$UP\tilde HP^\dagger U^\dagger=-\tilde H$$

(c)
实际上，当$f_l=0$，我们要讨论的是
$$u_{l-1}+u_{l+1}=\frac{2}{qv_F^*}(\omega-\omega_cl)u_l$$

的收敛性问题，因为$\tilde\rho(\theta)\propto\sum_lu_l\exp[il\theta]$，所以实际就是需要$u_l$要满足$l_2$收敛。如果$\omega$不为整数倍$\omega_c$，那么$u_l$至少朝某个方向会阶乘发散，而如果$\omega/\omega_c$为整数$m$，则$u_l=J_{l-m}(-qv_F^*/\omega_c)$即可，其中$J_n$是$n$阶第一类贝塞尔函数。因为
$$J_{\alpha-1}(z)+J_{\alpha+1}(z)=\frac{2\alpha}{z}J_\alpha(z)$$

## 问题 5.3.6.
(a)
$$\partial_t\tilde\rho+\partial_{\pmb x}\tilde\rho\cdot\partial_{\pmb k}\tilde\epsilon+k_F^{-1}\left(\hat{\pmb k}_\perp\partial_\theta\tilde\rho-\hat{\pmb k}\tilde\rho-\frac{\hat{\pmb k}k_F^2}{(2\pi)^2}\right)\cdot\left(\pmb F-\partial_{\pmb x}\tilde\epsilon\right)=0$$

只保留到一阶项为（注意$\pmb E$本身也是一阶项）
$$\partial_t\tilde\rho+v_F^*\hat{\pmb k}\cdot\partial_{\pmb x}\tilde\rho=\frac{k_F}{(2\pi)^2}\hat{\pmb k}\cdot\pmb F-\tau^{-1}\tilde\rho$$

代入$\pmb F=e\pmb E\exp[i\omega t-i\pmb q\cdot\pmb x]$，并设$\tilde\rho(\theta,\pmb x,t)=\tilde\rho(\theta)\exp[i\omega t-i\pmb q\cdot\pmb x]$得

$$i\omega\tilde\rho+v_F^*\hat{\pmb k}\cdot(-i\pmb q)\tilde\rho=\frac{k_Fe}{(2\pi)^2}\hat{\pmb k}\cdot\pmb E-\tau^{-1}\tilde\rho$$

即
$$i\omega\tilde\rho-iv_F^*(\hat{\pmb k}\cdot\pmb q)\tilde\rho+\frac1\tau\tilde\rho=\frac{ek_F}{(2\pi)^2}\hat{\pmb k}\cdot\pmb E$$

故
$$\tilde\rho(\theta)=\frac{ek_F}{(2\pi)^2}\frac{\hat{\pmb k}\cdot\pmb E}{\tau^{-1}+i(\omega-v_F^*\hat{\pmb k}\cdot\pmb q)}$$

(b)
补上$f$的结果为
$$i\omega\tilde\rho-iv_F^*(\hat{\pmb k}\cdot\pmb q)\tilde\rho+\frac{1}{\tau}\tilde\rho-i\frac{k_F}{(2\pi)^2}(\hat{\pmb k}\cdot\pmb q)\int d\theta'\ f(\theta-\theta')\tilde\rho(\theta')=\frac{ek_F}{(2\pi)^2}\hat{\pmb k}\cdot\pmb E$$

故
$$\left[\frac1\tau+i(\omega-v_F^*\hat{\pmb k}\cdot\pmb q)\right]\tilde\rho(\theta)=\frac{ek_F}{(2\pi)^2}\hat{\pmb k}\cdot\pmb E+i\frac{k_F}{(2\pi)^2}(\hat{\pmb k}\cdot\pmb q)\int d\theta'\ f(\theta-\theta')\tilde\rho(\theta')$$

从而
$$\tilde\rho(\theta)=\frac{ek_F\hat{\pmb k}\cdot\pmb E}{(2\pi)^2(\tau^{-1}+i(\omega-v_F^*\hat{\pmb k}\cdot\pmb q))}\\+\frac{ik_F(\hat{\pmb k}\cdot\pmb q)}{(2\pi)^2(\tau^{-1}+i(\omega-v_F^*\hat{\pmb k}\cdot\pmb q))}\int d\theta'\ f(\theta-\theta')\tilde\rho(\theta')$$

迭代微扰展开得到
$$\tilde\rho(\theta)=\frac{ek_F\hat{\pmb k}\cdot\pmb E}{(2\pi)^2(\tau^{-1}+i(\omega-v_F^*\hat{\pmb k}\cdot\pmb q))}\\+\frac{ik_F(\hat{\pmb k}\cdot\pmb q)}{(2\pi)^2(\tau^{-1}+i(\omega-v_F^*\hat{\pmb k}\cdot\pmb q))}\int d\theta'\ f(\theta-\theta')\frac{ek_F\hat{\pmb k}'\cdot\pmb E}{(2\pi)^2(\tau^{-1}+i(\omega-v_F^*\hat{\pmb k}'\cdot\pmb q))}$$

(c)
为了方便，设$D(\theta)=\tau^{-1}+i(\omega-v_F^*\hat{\pmb k}\cdot\pmb q)$

(5.3.6)转为
$$\tilde{\pmb v}(\theta)=v_F^*\hat{\pmb k}+\int\frac{k_Fd\theta'}{(2\pi)^2}f(\theta-\theta')v_F^*\hat{\pmb k}'$$

$$e\pmb J=e\int d\theta\ \tilde\rho(\theta)\tilde{\pmb v}(\theta)\\=e\int d\theta\ \tilde\rho(\theta)v_F^*\hat{\pmb k}+e\int\frac{k_Fd\theta d\theta'}{(2\pi)^2}\tilde\rho(\theta)f(\theta-\theta')v_F^*\hat{\pmb k}'\\=e\int d\theta\ \frac{ev_F^*k_F(\hat{\pmb k}\cdot\pmb E)\hat{\pmb k}}{(2\pi)^2D(\theta)}+e\int d\theta\ d\theta'\ \frac{iev_F^*k_F^2(\hat{\pmb k}\cdot\pmb q)(\hat{\pmb k}'\cdot\pmb E)\hat{\pmb k}f(\theta-\theta')}{(2\pi)^4D(\theta)D(\theta')}\\+e\int d\theta\ d\theta'\ \frac{ev_F^*k_F^2(\hat{\pmb k}\cdot\pmb E)f(\theta-\theta')\hat{\pmb k}'}{(2\pi)^4D(\theta)}$$

所以
$$\sigma_{ab}(\omega,\pmb q)=\frac{e^2v_F^*k_F}{(2\pi)^2}\int d\theta\ \frac{\hat k_a\hat k_b}{D(\theta)}+\frac{ie^2v_F^*k_F^2}{(2\pi)^4}\int d\theta\ d\theta'\frac{\hat k_a\hat k_b'f(\theta-\theta')(\hat{\pmb k}\cdot\pmb q)}{D(\theta)D(\theta')}\\+\frac{e^2v_F^*k_F^2}{(2\pi)^4}\int d\theta\ d\theta'\frac{\hat k_a'\hat k_bf(\theta-\theta')}{D(\theta)}\\=\frac{e^2v_F^*k_F}{(2\pi)^2}\int d\theta\ \frac{\hat k_a\hat k_b}{D(\theta)}\\+\frac{e^2v_F^*k_F^2}{(2\pi)^4}\int d\theta\ d\theta'\ \hat k_a\hat k_b'f(\theta-\theta')\left[\frac{1}{D(\theta')}+\frac{i(\hat{\pmb k}\cdot\pmb q)}{D(\theta)D(\theta')}\right]$$